林鄭最怕的是什麼 - 馮睎乾

林鄭最怕的是什麼 - 馮睎乾

自七月二日凌晨開記招後便未再露面的林鄭月娥，終於在七月九日「頭七」返來了。還未壽終正寢的Carrie Lam，向大家隆重宣佈「the bill is dead」。聽了這句話，我很有衝動截停一個跟社團保持友好的警察，問他：「阿蛇你知唔知邊個阿標？係咪有人落咗江湖暗殺令，要冧一條叫阿標嘅友仔呀？」

阿標是生是死，市民從不關心，而我也不知道阿標是誰。主流民意，只是簡單不過的「撤回《逃犯條例》修訂草案」。但林鄭初則「暫緩」，繼而「停止」，最新說法是「壽終正寢」，寧死不用「撤回」二字，那就有點古怪。

為了自圓其說，林鄭甚至稱「壽終正寢」比「撤回」更斬釘截鐵，她說：「如果你說『撤回』，其實某程度上今日撤回，三個月後亦可以重交立法會。」本來我也勸大家不必執着字眼，因為港府已沒有政治能量再推「送中」，但從林鄭的一番話可知，現在全港最執着字眼的，正是行政長官本人。

我反對暴力。既然「壽終正寢」比「撤回」更絕，而市民又沒要求你大開殺戒，何不放阿標一條生路？簡簡單單「撤回」不行嗎？硬要阿標「壽終正寢」，林太，你未免太激進、太暴力吧。阿標死得快，一定有古怪。

林鄭之所以一直拒用「撤回」，反而巧立名目講什麼「壽終正寢」，說穿了就是想引導市民「不忘初心」，去永續「反送中」這個已失去急切性的議題。為什麼要這樣做？她的思路可用十字概括：「永續反送中，黑警好輕鬆。」我早說過，林鄭跟警察現在是血濃於水，唇齒相依。當大眾忙着高呼「撤回、撤回、撤回」時，另一個更急迫的訴求──召開獨立調查委員會，徹查並嚴懲警暴事件──就自然失焦了。

也許今後每隔七天，林鄭就會重現人間一次，每次都用不同字眼回應「撤回」，像主持「成語動畫廊」一樣，每集教你一個代表死亡的成語，比如說修例已「幽明永隔」、「駕鶴西去」、「化為異物」、「長遊蒿里」、「銜恨九原」、「歸身夜臺」……保證能講到2046。

「反送中」這個「初心」，正是吊在驢子前頭的紅蘿蔔，驅使牠按照林鄭心目中的方向，一路追逐下去，到驢子跑到筋疲力盡的時候，才發現終點只是深淵的虛無。林鄭最怕的根本不是「撤回」，而是擔心你一層層查上去，說不定警察開槍就查到她的頭上。到時她想「壽終正寢」也很難，只怕會「英年早逝」，哈。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
難有收成期 (左丁山)

下一則
下一則
決非「壽終正寢」 (李碧華)